---
aid: 9025
zid: 713104
title: "设计同人——“澳宋时期”烟草史话 《卷烟工业》Vol 117"
author: Ggfree
date: 2017-08-08 11:06:42+07:00
lastmod: 2017-09-12 17:59:00+07:00
---

Ggfree 于 2017-8-8 11:06:42 发表了：

本来想法贴吧。。。。想想还是发北朝吧。。。小透明第一次发帖。。香烟是个挺有意思的话题，500 废怎么建立专卖制度？医疗口对烟草工业又会有怎么样的反弹？民间资本会不会进来？元老院里的个别元老会不会通过代理人分享专卖的利润？

这些。。。我都还没想好&nbsp;&nbsp;

先画些烟壳子烟罐子大家看看吧。。。。

以上

办公厅特供圣船香烟镇楼

===============================

作者：颜强 （商业贸易省烟草专卖局政策司 研究员）

元老们来到临高之前，海南乃至整个伪明民间已经有吸食烟草的习惯了。伪明的皇帝多次下诏“禁烟”，可是腐败的伪明朝廷根本就无法执行下去。当时临高本地不产烟草，基本都是从广东、福建等地输入，都是晒烟品种，要是用传统旱烟袋吸食。

元老登陆以后，早期是海南农场小范围种植烤烟，加上从澳门进口一部分原料烟叶，由农场职工制作雪茄和卷烟做为配给品在元老内部发放。大宋现在所有烤烟的品种，都是来源于吴南海元老提供的 1 公斤烤烟原种，并且，他也对烟草品种分级，优良种子的选育和烟草配方优化做出了不可磨灭的共享。因此，吴元老也是当之无愧的“大宋烟草工业之父”。

后来，天地会在临高县内开始择地推广种植烤烟，不过水土品质不好，所得烟叶原料等级不高，产量也很低。到 1629 年底，临高当地烟田 3000 亩，年产合格烟叶 15 万公斤，外部进口晾晒烟叶 20 万公斤，办公厅下属的临高卷烟厂一年可提供卷烟 6000 箱（一箱 2500 包），只能基本满足需要。

与此同时，吸食纸烟的习惯在临高以及海南甚至广东开始流行，卷烟厂为普通干部群众生产“灯塔”牌香烟，通过合作社和天地会批发销售。虽然一再扩种，本地烟叶的生产量不能满足需求，卷烟厂寻求外部原料输入。临高商人 张有福、林全安、刘美兰等人，会同临高妇女合作社，合股成立 澄迈大成烟叶公司，在福建、广西等[url=]明朝[/url]统治区，陆续买地 20000 亩，开始种植烤烟和晾晒烟。并在 1631-32 年，总计输入临高甲级烟叶 20 万公斤，乙级烟叶 60 万公斤。1632 年，大成烟叶公司得到专卖许可，除了生产包装烟斗烟丝，也生产了自己的“南海”牌 10 只装香烟（半手工半机械），售价低廉，面向乡村市场。

“发动机行动”开始之后，“灯塔”开始通过“山海两路”在北方和杭州地区销售，考虑到北方的寒冷气候，在外作业需要戴手套。临高烟厂特意生产加长型的“灯塔”香烟，以方便北上的干部战士带着手套抽吸。

同年，大成烟叶公司通过专卖局，购得卷烟机以及包烟机设备，扩大生产，开始生产 20 支装“南海”牌，主要销往岛内、广州和越南、台湾、马尼拉等地。大成烟叶继续扩大烟叶种植区域，在广东、雷州再购地 10000 亩。同年，紫氏企业开始委托临高卷烟厂生产“朱紫”牌香烟，精选上等烟丝并加上喷香和喷酒工艺，采用铁盒包装，内衬锡箔防潮，试验性质的纸质过滤嘴，烟嘴上饰以金圈，只在紫明楼和广州大世界销售，售价为 35 元（流通券） /包，依然供不应求。。。市场上俗称“金圈”。

1632 年，专卖局整合香烟专营渠道。在雷州华南糖厂基础上成立华南糖烟酒公司，并入股重组大成烟叶公司，成立南洋烟草公司，在雷州建设雷州烟叶复烤厂，雷州卷烟厂等，主要负责对两广以及其他[url=]明朝[/url]统治区域，兼顾东南亚等地的香烟销售，以银两结算，；原临高卷烟厂基础上成立中央烟草公司主要负责元老院特供香烟的生产，兼顾元老院控制下的海南和其他地区（山东、杭州、台湾和济州岛），回笼流通券；紫明楼负责销售特定品牌礼品香烟。卷烟机械和卷烟纸由临高机械厂和烟纸厂统一供应。各种品牌在临高东门市和广州大世界可以自由销售，在两地之外，按照专卖局划定销售区域开展销售活动。两公司之外，原则上不再审批个人资本开办卷烟生产销售业务。各公司如有新香烟品牌，必须由专卖局备案，发给销售许可证，并核定价格后方可销售。史称 “1632 年专营体系”。

南洋的主打品牌为“海南”、“福寿”和“仙桃”，中央烟草的主打牌子有“圣船”、“灯塔”和“大生产”，以及陆海军特供商店里的“先锋”，(当时军人可以凭烟票在驻扎地特供商店以 2 角 5 分流通券价格购买“先锋”香烟，市售价格 1 元流通券 ) 紫明楼主要是“朱紫”香烟和“至尊”雪茄。。。

当时临高当地流传了一个关于香烟的顺口溜：“白圣”、“金圈”，喝茶谈天；“金圣”、“福寿”，多少不够；“先锋”、“仙桃”，正眼不瞧；“灯塔”、“南海”靠边站；“大生产”看也不看。。。。反映了普通民众对香烟等级的认知，也说明抽吸纸烟的习惯，在海南和广东当地逐渐流行起来。（——待续——）

---

cc5233 于 2017-8-8 11:33:34 发表了：

医疗口对烟草工业有啥好反弹的

要求写个吸烟有害健康么到门了

---

Ggfree 于 2017-8-8 11:53:40 发表了：

到 1632 年底，专卖局下属两家公司，总计生产、进口烟叶原料 165 万公斤，香烟（含雪茄）的年生产销售为 8000 万包，扣除军供和特供产品，市场销售为 4800 万包，销售收入为 4000 万元（流通券）。利税达到 1800 万元（流通券）。

1633 年，海军提出需要防潮包装的香烟，中央烟草试验出锡箔内存铁罐包装的“先锋”，海军又提出，先锋的包装不能体现海军精神，想用“圣船”的牌子，被办公厅和后勤部门否决。

1635 年开始的大陆攻略，随着大批部队和工作人员北上，香烟被后勤部门列为军供品，中央烟草的大部分生产配额主要用来满足军队和北上干部需求，海南本地除了临高外，出现断供现象。南洋的“海南”等品牌开始通过各种渠道大量流入临高市场，而“灯塔”等品牌也出现在两广市场。军事后勤部门决定为广西方向的部队提供“南海”香烟，直接从雷州发货。

大陆攻略到 1636 年以后，因为战争的影响，南洋公司对[url=]明朝[/url]统治区的销售渠道，很多不能维持，“1632 年专营体系”被事实废止。南洋、中央、紫氏的销售不再按照地域划分，各企业的定价权更加灵活。专卖局将大成烟叶公司改组，通过赎买和转股等形式，收购了全部的私人股份，变为海南农业集团下属全资国有企业，统一种植，统一调配烟叶原料，并负责烟草配方研究。同时在中央烟草公司下面成立中央烟草机械厂和中央烟纸厂，对烟草机械、卷烟用纸的生产销售实施专卖。中央烟草为了竞争低

端市场，

推出低价的“圣船”品牌，1.5 元的绿色包装“圣船”和 2 元的黄色包装“圣船”，（民间有时把“黄圣船”称作“金圣船”，这种和元老院内部的“金圣船”不是一种产品。。。。）低端“圣船”的推出大受广大群众欢迎，一时在市场上，对南洋的“南海”和“仙桃”甚至“灯塔”都形成绝对的销量优势。。。（——待续——）

---

魔法少女吴瑶瑶 于 2017-8-8 12:15:18 发表了：

问个事情,外销香烟什么的能添加微量毒品么?

---

深潜者 于 2017-8-8 12:27:32 发表了：

> 魔法少女吴瑶瑶 发表于 2017-8-8 12:15
>
> 问个事情,外销香烟什么的能添加微量毒品么?

可是手头上有什么可放呢？感觉合适的就是万里之外的古柯叶了。阿片提取物抽了发晕吧？不适合放到香烟里。

---

Ggfree 于 2017-8-8 12:28:53 发表了：

毒品通过走私回流本地怎么办？

---

Ggfree 于 2017-8-8 12:32:57 发表了：

> cc5233 发表于 2017-8-8 11:33
>
> 医疗口对烟草工业有啥好反弹的
>
> 要求写个吸烟有害健康么到门了

制定原料标准，制定产品标准，设立健康相关的检查制度，制定控烟政策等等等等，都是医疗口能插手的地方。烟草厚利，是唐僧肉啊！

---

魔法少女吴瑶瑶 于 2017-8-8 12:56:16 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-8 12:27
>
> 可是手头上有什么可放呢？感觉合适的就是万里之外的古柯叶了。阿片提取物抽了发晕吧？不适合放到香烟里。 ...

穿越的时候没人带点违禁作物的种子?

---

深潜者 于 2017-8-8 12:59:51 发表了：

> 魔法少女吴瑶瑶 发表于 2017-8-8 12:56
>
> 穿越的时候没人带点违禁作物的种子?

据说有为了医疗用途的，但产量不大呀！

---

Ggfree 于 2017-8-8 17:02:01 发表了：

> 魔法少女吴瑶瑶 发表于 2017-8-8 12:56
>
> 穿越的时候没人带点违禁作物的种子?

我们这个时空应该也不好搞，那个时空种植的话，如果没有基层控制能力，估计要造成毒品泛滥啊。。。

---

没事乱溜达 于 2017-8-8 18:10:34 发表了：

楼主有烟盒 看来是个真髡.请问卷烟机和烟纸怎么来的?

---

cqduoluo 于 2017-8-8 20:50:54 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2017-8-8 20:56 编辑_

数字太夸张了点吧，32 年就销售 8000 万包？

1958 年重庆卷烟厂 1200 人，生产能力才 8 万包，那机械化能力，临高完全比不了啊。。。

何况 8000 万包，4000 万元，1 元是 1 公斤米，这就等于 4000 万公斤米，按人均消费 200 公斤，都等于 20 人消费的水平了。

1952 年重庆年销售香烟 1 万多箱（5 万支装的），1960 年一个季度才 1 万 4 千箱，重庆那时候人口是千万级的，吸烟的习惯都上百年了。

你这个发展速度比大跃进还夸张得多。。。

另外烟草本质上就是税，肯定是必须专卖的，元老自己私下弄都不行，何况给归化民了。

---

Ggfree 于 2017-8-8 21:59:44 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-8 18:10
>
> 楼主有烟盒 看来是个真髡.请问卷烟机和烟纸怎么来的?

烟盒是吴南海元老的家属初晴女士捐赠。。。。

烟纸问题不大，能做出 CaCO3、氯、碱，助燃剂用 NaNO3，KCl，原料用针叶木的木浆，如果外面进口不来，用麻加麦草浆、笋壳浆之类的，6、70 年代，很多小地方的烟厂搞不到好的针叶木浆，都是用代用的产品。。。。

反正卷烟在这个时空是一个新鲜事物，元老说烟纸本来就是灰色，黄色，那就可以不是白色么。。。。

卷烟机和烟厂，也有解决方案，如下图，73 年的技术，蒸汽动力辅以电力。一台卷烟机一分钟 4000 支烟。。。500 废不用那么高，蒸汽加人力，1000 只每分钟好了，多摆几条生产线好了。。。。

---

翔龙 于 2017-8-8 22:09:03 发表了：

楼主，这些图都是怎么做的？

---

没事乱溜达 于 2017-8-8 22:23:07 发表了：

_本帖最后由 没事乱溜达 于 2017-8-8 22:24 编辑_

> Ggfree 发表于 2017-8-8 21:59
>
> 烟盒是吴南海元老的家属初晴女士捐赠。。。。
>
> 烟纸问题不大，能做出 CaCO3、氯、碱，助燃剂用 NaNO3，KC ...

> 卷烟纸在 20 世纪时空是一种.特殊的纸张。属于薄页型纸，规格为每平方米不超过 25g 的重量。纸质白度达到 82％以上，质地紧密、柔软细腻。不透明。具有较高的纵向抗张强度、一定的透气性和适合的燃烧速度。主要原料是漂白麻浆，也掺用部分漂白木浆或草浆，为了适应烟草的燃烧速度还要加入少量助燃剂。纸面上还要压辊压制出罗纹印记，以增加透气度和改善外观。
>
> &nbsp; &nbsp; 如果因陋就简的话，学生用的作.业本的纸张是比较合适的代用品。遗憾的是穿越者能造得纸连这个水平也达不到。
>
> &nbsp; &nbsp; 造纸作坊虽然运行了许久，但.是产品质量始终没有超越时代――造纸作坊还是在按照 17 世纪的造纸术在进行造纸。这样大大影响了纸张的质量和产量。不过造纸工人们也无可奈何――他们缺少两样关键的造纸原料：烧碱和硫酸
> 强度,透气 --如何实现?加工机械需要何种技术水平?

---

Ggfree 于 2017-8-8 22:31:03 发表了：

_本帖最后由 Ggfree 于 2017-8-8 22:44 编辑_

> cqduoluo 发表于 2017-8-8 20:50
>
> 数字太夸张了点吧，32 年就销售 8000 万包？
>
> 1958 年重庆卷烟厂 1200 人，生产能力才 8 万包，那机械化能力，临高完 ...

当时是这样考虑的。。。8000 万包大概是 16 亿只烟，3 万多箱，假设市场总量，大宋境内外 200 万人，平均下来，一天一个人 2 只烟，考虑到元老院治下，男多女少的局面，吸烟人口，尤其在军队和航海公司，起威和其他外围企业内，应该是很高。。。。所以就按照 2 只每人每天计算了。。。

49 年的时候，全国烟产量是 236 万箱，4 亿人，人均每日 0.8 只，但是这个数据没考虑到当时大量进口香烟的数量。。。

79 年的时候，全国烟产量是 1306 万箱，10 亿人，人均每日 1.8 只，当然这是吸烟的习惯已经伴随工业化推广到全国了。。。

所以，8000 万这个数据，可能是的确有点高了。。。也是抛砖引玉，希望能有更多的专家来探讨这个话题。

生产的问题，其实最大的制约是烟叶原料，其他烟纸烟机，相信工业口如果想搞，企划院老财们稍稍倾斜一下政策，至少 40-50 年代技术水平的产品能搞出来。卷烟机我记得 1883 年，就有人发明出来了，不牵涉光电设备，应该不会有太大的技术壁垒。。。每分钟单机产量不高的话，就多铺机器，多堆人，反正香烟利润高。。。。

专卖这个事儿呢，元老在，还好说。。。搞久了以后呢，办事员归化民摸出门道来，靠着契卡和十人团，能不能控制的住呢？另外，原料、生产、分销那么多环节，还有很多市场是在元老院控制之外的，价格的管控，串货的管控，至少目前，还没法做到 tg 现在的专卖制度。如果个别元老提前布局，未来和归化民勾结，不知道会发生什么事情。。。

当然，都是个人脑洞乱开，瞎想想的。。。我还是继续画烟壳子好了。。

临高烟厂初创时期。。。。

---

Ggfree 于 2017-8-8 22:36:00 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-8 22:23
>
> 强度,透气 --如何实现?加工机械需要何种技术水平?

我记得三酸两碱在 32 年已经能生产出来了。。。有了化学原料，造纸工业的科技树应该可以爬一爬的。。。助燃剂什么的应该可以小批量生产一些。。。

具体技术问题，还要请专家解答。。。

---

Ggfree 于 2017-8-8 22:36:22 发表了：

> 翔龙 发表于 2017-8-8 22:09
>
> 楼主，这些图都是怎么做的？

Illutstrator + PS

---

没事乱溜达 于 2017-8-8 22:43:21 发表了：

> Ggfree 发表于 2017-8-8 22:36
>
> 我记得三酸两碱在 32 年已经能生产出来了。。。有了化学原料，造纸工业的科技树应该可以爬一爬的。。。助燃 ...

三酸两碱是开始时候说的 后来有了.硝酸是瓶颈...

机械工业不知道要爬到什么地步

---

深潜者 于 2017-8-8 22:48:36 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-8 22:23
>
> 强度,透气 --如何实现?加工机械需要何种技术水平?

用稻草和废麻造纸时对化工药品的需求没有那么高吧？化工品不是处理木浆时才用的比较多吗？

---

没事乱溜达 于 2017-8-8 22:57:06 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-8 22:48
>
> 用稻草和废麻造纸时对化工药品的需求没有那么高吧？化工品不是处理木浆时才用的比较多吗？
>
> ...

增白需要,其他不知道.

---

godofhistory 于 2017-8-8 23:03:52 发表了：

这个写得真好。。。

---

Ggfree 于 2017-8-8 23:05:24 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-8 22:43
>
> 三酸两碱是开始时候说的 后来有了.硝酸是瓶颈...
>
> 机械工业不知道要爬到什么地步

材料的话，瓶颈应该在不锈钢和橡胶辊，还有真空吸收设备不知道能不能做出来。

纸张的话，公文用纸和书籍纸张已经大量在做了，正文中一再提及澳宋书籍纸张挺括白净（比如参观芳草地学校图书馆），造纸工业应该有升级过了。。。透气性的话，做不到 21 世纪水平，20 世纪初香烟刚进中国的时候的水平，应该差不多吧。。。

---

深潜者 于 2017-8-8 23:08:45 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-8 22:57
>
> 增白需要,其他不知道.

增白不是加填料（好像是石灰石粉？）和用氯气漂白吗？

---

Ggfree 于 2017-8-8 23:10:35 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-8 22:57
>
> 增白需要,其他不知道.

这个时空里。。。增白还真不是必选项目，反正元老自己定标准。。。就像您前面说的，解决好透气和机械强度是王道。。。正文中也提到过，大概在发动机行动以前，即便是元老们的“圣船”，也是抽几口就要灭掉的，

当然，那 tmd 是以前，哈哈

---

Ggfree 于 2017-8-8 23:21:30 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-8 23:08
>
> 增白不是加填料（好像是石灰石粉？）和用氯气漂白吗？

石灰粉 CaCO3 是漂白剂，工艺上要解决一个流浆箱的流速问题，不然石灰石会沉降。。。氯气也可以，其实就是次氯酸啦，但是目前归化民的安全生产意识。。。玩氯气，不知道会不会搭进去个把首长。。。

另外，包装材料里的玻璃纸目前应该是完全不能生产。。。内衬的铝箔纸，或者锡箔纸怎么生产。。。不知道。。。

---

深潜者 于 2017-8-8 23:25:54 发表了：

> Ggfree 发表于 2017-8-8 23:21
>
> 石灰粉 CaCO3 是漂白剂，工艺上要解决一个流浆箱的流速问题，不然石灰石会沉降。。。氯气也可以，其实就是 ...

嗯，漂白应该就是次氯酸，毕竟这个比氯气安全嘛。至于锡箔，这个古代就有，不过量产得用较精密轧机

---

Ggfree 于 2017-8-8 23:37:25 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-8 23:25
>
> 嗯，漂白应该就是次氯酸，毕竟这个比氯气安全嘛。至于锡箔，这个古代就有，不过量产得用较精密轧机 ...

有原料供应么？我忘了。。。原料要是不好搞，估计企划院不得批啊。。。

---

深潜者 于 2017-8-9 05:25:35 发表了：

> Ggfree 发表于 2017-8-8 23:37
>
> 有原料供应么？我忘了。。。原料要是不好搞，估计企划院不得批啊。。。
>
> ...

次氯酸盐可是吕布兰制碱法的副产物。用浓盐酸与灰锰矿反应产生氯气（或者用空气催化氧化氯化氢也行），再与苛性钠钾或者石灰水反应即可。这同样是 19 世纪水平的技术了。

---

没事乱溜达 于 2017-8-9 07:06:23 发表了：

> Ggfree 发表于 2017-8-8 23:10
>
> 这个时空里。。。增白还真不是必选项目，反正元老自己定标准。。。就像您前面说的，解决好透气和机械强度 ...

您客气，感谢指点！请教一下烤烟，晒烟，混合型，雪茄为什么会有味道区别

隔壁楼已经证实母女哀嚎，关元老也发现了李子树，楼主多保重

---

Ggfree 于 2017-8-9 09:02:25 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-9 07:06
>
> 您客气，感谢指点！请教一下烤烟，晒烟，混合型，雪茄为什么会有味道区别

烤烟型和混合型的区别是在卷烟的烟叶配方上来区别的。

配方：将不同的烟叶或者相同的烟叶不同的等级按照一定比例混合起来，形成具有一定口味或者感官特性的卷烟原材料。

烤烟型：烤烟型卷烟起源于英国，又称为英式卷烟，“三五”就是典型的烤烟。它的配方特点是全部或者绝大部分使用烤烟原料，烟丝为橙黄色，卷烟烟气具有典型的烤烟香味。

混合型：混合型起源于美国，又称为美式烟。“骆驼”就是第一个美式混合型卷烟牌号。混合型卷烟配方由烤烟、晒烟、晾烟等烟叶混合组成，其特点是香气浓郁、烟味醇厚，烟丝颜色呈棕红色。

晒烟型：又称为法式卷烟，它以深颜色的晾烟和晒烟味主要原料。该类型卷烟的烟味浓醇、劲头大，烟丝颜色味红棕褐色。国内很少见。

香料型：以晒烟中的香料烟叶为原料制作的一种卷烟，卷烟烟气中有突出的树脂香味。

其他型：其他还有薄荷型、丁香型、药物型等不同种类型卷烟。

以上是国家烟草专卖局网站上摘录的。。。

元老们到了新时空，但是抽烟口味不会变，还是烤烟型为主的，看看他们带了多少中华吧。那么再发展烟草工业，应该还是要以烤烟型为主。明朝土著应该无所谓，反正元老给啥，咱们抽啥。。。就像本时空我们国家抽烟的习惯，应该是近代以来，以英美、颐中这些外国公司带进来的，传统的凤阳、许昌等烤烟种植区，也是外资最早推动建立起来的。如果先来卖香烟的是法国人，也许大家今天都在抽晾晒型的了。。。

现在一个问题是，目前控制区域里，基本没有一个传统的优质产烟区，无论烤烟还是晾晒烟，等打到云贵估计张允幂元老的小孩都要生小孩了。。。

因此，烤烟原料不够的情况下，用控制区内土产的晾晒烟做点混合型配方，我觉得应该也就这种了。。。

---

没事乱溜达 于 2017-8-9 10:02:17 发表了：

五指山上气候也不行？

---

没事乱溜达 于 2017-8-9 10:53:46 发表了：

> Ggfree 发表于 2017-8-9 09:02
>
> 烤烟型和混合型的区别是在卷烟的烟叶配方上来区别的。
>
> 配方：将不同的烟叶或者相同的烟叶不同的 ...

旱烟袋烟叶属于晒烟？晾烟？

---

鹰从天降 于 2017-8-9 13:58:37 发表了：

吴南海搞南海香烟是个人崇拜的第一步

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;----《关于若干重大历史问题的决议》

---

Ggfree 于 2017-8-9 15:31:43 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-9 10:02
>
> 五指山上气候也不行？

没找到种植的记载。。。要求酸性土壤，生长前期多雨，后期干燥，不知道能不能达到要求。。。主要是本时空没人实验过

---

Ggfree 于 2017-8-9 15:35:06 发表了：

> 鹰从天降 发表于 2017-8-9 13:58
>
> 吴南海搞南海香烟是个人崇拜的第一步
>
> &nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;----《关于若干重大历史问题的决议》 ...

吴元老在登陆初期就有对烟草工业的野望，这可是记载入正文中的。民营资本的进入怎么可能没有元老的影子？（恍然大悟的奸笑）

---

Ggfree 于 2017-8-9 15:36:53 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-9 10:53
>
> 旱烟袋烟叶属于晒烟？晾烟？

属于晾晒，因为这两种没什么太大区别，就是不经过人工加温处理，自然风干发酵，有太阳是晒，没太阳是晾。。。。哈哈哈，个人理解

---

深河 于 2017-8-9 15:42:55 发表了：

_本帖最后由 深河 于 2017-8-9 15:45 编辑_

这个卷烟产量……洗洗睡吧。

现代卷烟厂产量效率高的原因是有现代化卷烟机，就临高那个工业水平，老老实实用手工卷烟机慢慢搓吧……

**timg (1).jpg** _(356.77 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2017-8-9 15:44 上传

手工卷烟机，差不多一直到上世纪 90 年代末，国内的假烟厂还是用这种玩意儿搞手工作坊化生产的。

---

深河 于 2017-8-9 15:53:10 发表了：

> Ggfree 发表于 2017-8-9 15:31
>
> 没找到种植的记载。。。要求酸性土壤，生长前期多雨，后期干燥，不知道能不能达到要求。。。主要是本时空 ...

本位面的儋州市有全国最大的雪茄烟烟叶种植区，质量比印尼产的要好。

但海南的气候不适合种烤烟。

---

Ggfree 于 2017-8-9 15:57:15 发表了：

> 深河 发表于 2017-8-9 15:42
>
> 这个卷烟产量……洗洗睡吧。
>
> 现代卷烟厂产量效率高的原因是有现代化卷烟机，就临高那个工业水平，老老实实 ...

作假烟的，是不是因为烟草机械专卖，搞不到卷烟机？卷个不带嘴儿的两头冒，机械口的兄弟们努力努力？烟草就是税啊！！！1883 年萨邦克烟机，一分钟能到 250 支产量，复制一个？平准器什么都先不要了。。。

---

兰度 于 2017-8-9 16:00:57 发表了：

> Ggfree 发表于 2017-8-9 09:02
>
> 烤烟型和混合型的区别是在卷烟的烟叶配方上来区别的。
>
> 配方：将不同的烟叶或者相同的烟叶不同的 ...

就是 YY 打下吕宋也比 YY 云贵强。

---

深河 于 2017-8-9 16:03:39 发表了：

另外我得说，种烟叶这事儿，光靠几本技术员手册是不行的……我从公安口转到烟草局也好几年了，住过两年烟站，主要就是跟烟叶种植和烤烟。现有的烟叶种植员技术手册里面很依赖现代化肥和农药，烤烟倒是好点，有温度计和湿度计就能解决。

---

没事乱溜达 于 2017-8-9 16:04:49 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-9 10:53
>
> 旱烟袋烟叶属于晒烟？晾烟？

长毛了就是捂烟

---

没事乱溜达 于 2017-8-9 16:11:42 发表了：

> 鹰从天降 发表于 2017-8-9 13:58
>
> 吴南海搞南海香烟是个人崇拜的第一步
>
> &nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;----《关于若干重大历史问题的决议》 ...

真理部文件？

---

深河 于 2017-8-9 16:11:53 发表了：

> Ggfree 发表于 2017-8-9 15:57
>
> 作假烟的，是不是因为烟草机械专卖，搞不到卷烟机？卷个不带嘴儿的两头冒，机械口的兄弟们努力努力？烟草 ...

上世纪 90 年代还是卷烟机械管控最宽松的时候呢……

BONSACK 那个我在博物馆里见过实物，结构也挺复杂的，主要是烟条成型和搭口自动涂浆料那块不好搞。188X 年的机械工艺水平还是很高的……

---

没事乱溜达 于 2017-8-9 16:14:34 发表了：

> 深河 发表于 2017-8-9 16:03
>
> 另外我得说，种烟叶这事儿，光靠几本技术员手册是不行的……我从公安口转到烟草局也好几年了，住过两年烟站 ...

需要 1630 年的技术手册

---

Ggfree 于 2017-8-9 16:18:02 发表了：

> 深河 发表于 2017-8-9 16:11
>
> 上世纪 90 年代还是卷烟机械管控最宽松的时候呢……
>
> BONSACK 那个我在博物馆里见过实物，结构也挺复杂的，主 ...

---

Ggfree 于 2017-8-9 16:22:06 发表了：

> 深河 发表于 2017-8-9 16:11
>
> 上世纪 90 年代还是卷烟机械管控最宽松的时候呢……
>
> BONSACK 那个我在博物馆里见过实物，结构也挺复杂的，主 ...

好吧，那看起来元老们只能继续享受“紧嘬圣船”和“初晴雪茄”了。。。。心痛啊！

本来就想搞个设计同人，现在看了一堆技术讨论，受教了！下次有空也去长阳路上的博物馆学习一个！

---

Ggfree 于 2017-8-9 18:21:21 发表了：

> 兰度 发表于 2017-8-9 16:00
>
> 就是 YY 打下吕宋也比 YY 云贵强。

woooo~~~爵爷亲自回复。。。。才看到

---

Ggfree 于 2017-8-9 18:29:35 发表了：

“福寿”

主要的销售对象，伪明中下层地主阶级。烟味柔和醇厚，据说加入“润世堂”的特制草药，抽多了也不咳嗽。。。。

---

没事乱溜达 于 2017-8-9 19:00:33 发表了：

> Ggfree 发表于 2017-8-9 18:29
>
> “福寿”
>
> 主要的销售对象，伪明中下层地主阶级。烟味柔和醇厚，据说加入“润世堂”的特制草药，抽多了也不 ...

临高总厂 澄迈分厂 这是你修改的?

---

cqduoluo 于 2017-8-9 19:31:37 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2017-8-9 19:38 编辑_

> Ggfree 发表于 2017-8-8 22:31
>
> 当时是这样考虑的。。。8000 万包大概是 16 亿只烟，3 万多箱，假设市场总量，大宋境内外 200 万人，平均下来， ...

算得太理想了，79 年都建国 20 年了，人均还没 1.8 支呢，你这几年不到就人均 2 支了，TG 有民国烟草制造业的底子，还能进口国外烟草机械，元老院是完全从零开始，这个速度太夸张了，建议修改为 2000 万，人均 0.5 支就比较合适了。

1883 年的卷烟机和 5、60 年代 TG 进口的国外机电卷烟机完全没可比性，生产效率差了几代，至于堆人堆机器，元老院最缺的就是人，缺人就会缺机器，烟草业利润虽然高，可元老院不差赚钱的行业，不可能几年时间给烟草厂分上万人力。

烟叶种植确实也是问题，临高包括海南并不适合烟草种植，海南省志农业志里的数据，最高的 1962 年才 1 万 3 千多亩，8300 担烟草，大概是 415000 公斤，我记得烟草对肥力要求很高的，在海南种植甘蔗的利润比烟草要大，所以你这个烟草种植推广也不一定顺利。

17 世纪什么都缺，糖的利润也不会比烟草低的，而且元老院还有那么多热带作物需要种植，什么可可啊咖啡啊之流，你烟草都弄那么多，其他行业的人力怎么办？

17 世纪的情况下都能盐铁专卖，元老院怎么可能做不到烟草专卖，当然走私包括私自生产肯定有，但是缉私本来就是元老院干部的工作。

---

深潜者 于 2017-8-9 19:33:35 发表了：

> Ggfree 发表于 2017-8-9 15:57
>
> 作假烟的，是不是因为烟草机械专卖，搞不到卷烟机？卷个不带嘴儿的两头冒，机械口的兄弟们努力努力？烟草 ...

既然烟草的“利税”主要是靠垄断获得的，那么就算是手动卷烟有怎么样呢？嫌产量低，多上人嘛，钱不会太少赚的，反正烟草业的利税主要不是靠自动卷烟节约的成本实现的嘛

---

深潜者 于 2017-8-9 19:35:24 发表了：

> 深河 发表于 2017-8-9 15:42
>
> 这个卷烟产量……洗洗睡吧。
>
> 现代卷烟厂产量效率高的原因是有现代化卷烟机，就临高那个工业水平，老老实实 ...

手动卷烟的大概效率怎么样？

百度上咋就没人吹自己的卷烟速率呢？

---

cqduoluo 于 2017-8-9 19:51:11 发表了：

1989 年海南全岛烟草种植面积 3522 亩，亩产 132 公斤，可以看到多么悲剧。。。

另外在 17 世纪进口几十万公斤烟叶，我认为也是不现实的，那个年代是没有商业化种植烟叶的，根本没地方给你买去。

---

深河 于 2017-8-9 19:51:53 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-9 19:35
>
> 手动卷烟的大概效率怎么样？
>
> 百度上咋就没人吹自己的卷烟速率呢？

现在自己卷烟那都是拿来吸的，快点慢点有意义吗？

---

深潜者 于 2017-8-9 19:56:39 发表了：

俺脑洞一个有那么一丁点政治不正确的想法：带点 LSD（或者类似物）回去向外国出口行不？这东西(｡･∀･)ﾉﾞ嗨一次只用不到 0.1mg，带 10kg 回去就够外国人(｡･∀･)ﾉﾞ嗨 1 亿多次了。感觉利润会极端惊人。

---

Ggfree 于 2017-8-9 19:56:49 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-9 19:00
>
> 临高总厂 澄迈分厂 这是你修改的?

这就是我设计的，想怎么改都行，北京分厂都可以

---

深潜者 于 2017-8-9 19:57:45 发表了：

> 深河 发表于 2017-8-9 19:51
>
> 现在自己卷烟那都是拿来吸的，快点慢点有意义吗？

你不是说临高造自动卷烟机有难度吗？所以俺才问手动卷烟机的效率怎么样呀！

---

Ggfree 于 2017-8-9 19:59:16 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-9 19:56
>
> 俺脑洞一个有那么一丁点政治不正确的想法：带点 LSD（或者类似物）回去向外国出口行不？这东西(｡･∀･)ﾉ ...

有保质期么？用什么形式放到烟里呢？0.1mg 现在能称出来？

---

深河 于 2017-8-9 20:02:59 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-9 19:57
>
> 你不是说临高造自动卷烟机有难度吗？所以俺才问手动卷烟机的效率怎么样呀！
>
> ...

不怎么样，一次卷一条，能切成两到三根。

---

深潜者 于 2017-8-9 20:03:57 发表了：

> Ggfree 发表于 2017-8-9 19:59
>
> 有保质期么？用什么形式放到烟里呢？0.1mg 现在能称出来？

这么安全的麻醉品谈什么保质期呀！反正唯一怀疑致死的是复用 0.33gLSD，是正常剂量的 3000 倍了。

它的稳定性应该还凑合，放十几年不会严重变质。

唯一的缺点就是只能舔了，没法放到烟里去，

至于怎么加入，当然不能傻傻的称啦！自然是兑成溶液，然后用纸片蘸取烘干，反正剂量在数量级上对就行。

---

Ggfree 于 2017-8-9 20:08:49 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-9 19:31
>
> 算得太理想了，79 年都建国 20 年了，人均还没 1.8 支呢，你这几年不到就人均 2 支了，TG 有民国烟草制造业的底子 ...

嗯，有道理，不过 1883 年的机器估计也搞不出来。。。。用人堆我后来想想有个问题，临高现在缺人的厉害，收烟烘烟切丝造丝如果没有机器，那要实在搭上太多人了。。。

---

cqduoluo 于 2017-8-9 20:09:07 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-9 19:35
>
> 手动卷烟的大概效率怎么样？
>
> 百度上咋就没人吹自己的卷烟速率呢？

榆林地区烟草志里的数据，用手工卷烟机，2、30 个工人，1 个技师，日产 50 条，人均 2 包多，4 百支。

---

深潜者 于 2017-8-9 20:13:27 发表了：

> Ggfree 发表于 2017-8-9 20:08
>
> 嗯，有道理，不过 1883 年的机器估计也搞不出来。。。。用人堆我后来想想有个问题，临高现在缺人的厉害，收 ...

俺建议还是评审下出口 LSD 纸片的方案吧，这个的人力资源需求非常低，利润极高，只不过需要先培养市场，教会他们怎么做舔爷。

---

cqduoluo 于 2017-8-9 20:13:41 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2017-8-9 20:23 编辑_

> Ggfree 发表于 2017-8-9 20:08
>
> 嗯，有道理，不过 1883 年的机器估计也搞不出来。。。。用人堆我后来想想有个问题，临高现在缺人的厉害，收 ...

临高一五的技术水平大概是 1860 年的样子，所以 1883 年的机器就算要搞也起码要二五了，你这个肯定是放卫星了。

可以参考民国手工卷烟的水平，人均日产算 3 包，那 1000 工人就是 3000 包，一年 1000 万包的样子，2000 工人可以达到 2000 万，这样虽然也算开了金手指，因为我觉得那么快给烟草 2000 工人不现实，但是应该比较靠谱了。

算错了，是 2000 工人 200 万包，这效率真悲催啊。。。

---

没事乱溜达 于 2017-8-9 20:15:47 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-9 20:09
>
> 榆林地区烟草志里的数据，用手工卷烟机，2、30 个工人，1 个技师，日产 50 条，人均 2 包多，4 百支。
>
> ...

笑死我了,2 包多,碰上烟鬼,都不够自己抽的.

---

深潜者 于 2017-8-9 20:16:21 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-9 20:13
>
> 临高一五的技术水平大概是 1860 年的样子，所以 1883 年的机器就算要搞也起码要二五了，你这个肯定是放卫星了 ...

前面说 1 包才卖 1kg 大米。那么一个卷烟工一年才能造 2000 包，卖 25 石大米的价？考虑到其他环节还有不少工人，这个利润好像不太高吧？

---

深潜者 于 2017-8-9 20:17:53 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2017-8-9 20:19 编辑_

> cqduoluo 发表于 2017-8-9 20:13
>
> 临高一五的技术水平大概是 1860 年的样子，所以 1883 年的机器就算要搞也起码要二五了，你这个肯定是放卫星了 ...

1000 人一天 3000 包，**一年是 110 万包不到**好不！按一天两根算，才能供应 3 万烟民。

---

cqduoluo 于 2017-8-9 20:20:07 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-9 20:15
>
> 笑死我了,2 包多,碰上烟鬼,都不够自己抽的.

手工就这么悲剧啊，那个时代抽卷烟的是少数，大部分穷人还是旱烟的。

我刚才翻了下手里的资料，贵州烟草民国的时候买 500 支/分钟的卷烟机，还有其他机械，这样一个工人人均年产才 20 箱而已。

手工卷烟机的样子。

**000217.png** _(442.46 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2017-8-9 20:19 上传

---

深潜者 于 2017-8-9 20:21:22 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-9 20:20
>
> 手工就这么悲剧啊，那个时代抽卷烟的是少数，大部分穷人还是旱烟的。
>
> 我刚才翻了下手里的资料，贵州烟草 ...

话说俺看讲现代印尼烟业的视频，里面就是这个手工卷烟机矩阵生产耶

---

cqduoluo 于 2017-8-9 20:22:46 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-9 20:16
>
> 前面说 1 包才卖 1kg 大米。那么一个卷烟工一年才能造 2000 包，卖 25 石大米的价？考虑到其他环节还有不少工人， ...

本来卷烟就是工业产品，不能工业化效率肯定悲催的，民国时候能抽卷烟的绝对不是普通工人，别说农民了。

2、30 个工人是包括了全部工人的，本来就是手工作坊啊。

上面是算错了，多了 1 个零，这么看如果手工生产，那也就元老和干部才抽得起。

---

深潜者 于 2017-8-9 20:25:24 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2017-8-9 20:26 编辑_

> cqduoluo 发表于 2017-8-9 20:22
>
> 本来卷烟就是工业产品，不能工业化效率肯定悲催的，民国时候能抽卷烟的绝对不是普通工人，别说农民了。
>
> 2 ...

那么前面对卷烟价格的设定似乎就太便宜了，应该再贵点才好吧？话说堂堂元老怎么能抽与干部一样的卷烟呢？上雪茄怎么样？

PS 俺说的其他人员自然是算上原料产业链的，否则的话，就得按照毛利润来折算人均产值了。大概就是估计一下啦

---

cqduoluo 于 2017-8-9 20:25:37 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-9 20:21
>
> 话说俺看讲现代印尼烟业的视频，里面就是这个手工卷烟机矩阵生产耶

民国也算现代了啊，何况建国后起码到 7、80 年代，农村这么生产卷烟的不要太多，农民的收入是有限的，那时候人力不值钱。

---

cqduoluo 于 2017-8-9 20:30:28 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-9 20:25
>
> 那么前面对卷烟价格的设定似乎就太便宜了，应该再贵点才好吧？话说堂堂元老怎么能抽与干部一样的卷烟呢？ ...

书里就设定了最低的大生产是 0.5 元吧，现在看要不吹牛，要不同人搞错了，这么便宜的卷烟临高肯定是生产不了的。

最低起码得 3 元一包，这样手工生产一天 6 元产值，利润应该也不高，但是维持生产还可以。

元老不是最低也抽圣船么，6 元一包，雪茄很多人抽不来的。

---

深潜者 于 2017-8-9 20:34:55 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2017-8-9 20:36 编辑_

> cqduoluo 发表于 2017-8-9 20:30
>
> 书里就设定了最低的大生产是 0.5 元吧，现在看要不吹牛，要不同人搞错了，这么便宜的卷烟临高肯定是生产不了 ...

俺这个重音是在卷烟上，而非一样的卷烟。元老的卷烟要是能做到龙凤团茶那样的程度就超有逼格了。只比“普通人”抽得贵几倍，太不更平等了。

话说民国的卷烟大概多贵？

---

没事乱溜达 于 2017-8-9 20:37:19 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-9 20:25
>
> 民国也算现代了啊，何况建国后起码到 7、80 年代，农村这么生产卷烟的不要太多，农民的收入是有限的，那时 ...

不同时代卷烟的价格和粮食的比例应该有所不同.建国后烟草应该相对价格比较便宜,老百姓才能抽得起卷烟.不过那时候旱烟应该还是比较多,还有地区抽水烟.

---

cqduoluo 于 2017-8-9 20:42:32 发表了：

认真算一下，按一年 300 天工作日来算，手工卷烟机人均日产 2.5 包算 50 支，年产就是 1.5 万支，按一箱 5 万支 2500 包，是 0.3 箱或者 750 包。

民国 500 支/分钟的机械卷烟机，人均年产 20 箱，也就是 100 万支或者 5 万包。

用手工卷烟机的临高卷烟厂每个工人年产 750 包，如果卖 1 元才 750 元，这个产值太悲剧了吧，起码也得 3 元一包，也就是 2250 元的产值才合适吧？

假设有 2000 工人，年产就是 150 万包，按人均每年 300 包只能供应 5000 人，普通干部和士兵都是抽不起的，每年抽烟就要 900 元了。

如果临高一五末期把机械化卷烟机搞出来，假设 200 支/分钟，人均年产 8 箱 40 万支 2 万包，这样每包卖 0.5 元，年产值也有 1 万元，很可观了。

---

Ggfree 于 2017-8-9 23:03:24 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-9 20:42
>
> 认真算一下，按一年 300 天工作日来算，手工卷烟机人均日产 2.5 包算 50 支，年产就是 1.5 万支，按一箱 5 万支 2500 包 ...

如果机器是 200 只/分钟，那么 200 X 60 =12000 只/小时，假设一台机器一天开工 80%（工人分三班倒），那么 一天产烟 12000X24X80%=230400 只/天，就算一半是次品，也能干出 10 万只一天了，要是一个厂摆 10 台机器，那么一天就能产 100 万只，20 箱了，一年算开工 300 天，能搞出 6000 箱？

---

飞翔中的板砖 于 2017-8-10 09:36:26 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-8 22:48
>
> 用稻草和废麻造纸时对化工药品的需求没有那么高吧？化工品不是处理木浆时才用的比较多吗？
>
> ...

硫酸之类的化工品一般是用来漂白纸张和增加韧性的，有一种半透明的绘图纸就叫硫酸纸，非常坚韧，一般用来长时间保存设备图纸这类重要的物品的

---

飞翔中的板砖 于 2017-8-10 09:44:16 发表了：

> Ggfree 发表于 2017-8-9 18:29
>
> “福寿”
>
> 主要的销售对象，伪明中下层地主阶级。烟味柔和醇厚，据说加入“润世堂”的特制草药，抽多了也不 ...

这张图稍微有点露馅了，LZ 你可以再改一改……做旧的阴影和掉色感觉需要重新做

---

鹰从天降 于 2017-8-10 09:48:11 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-9 16:11
>
> 真理部文件？

真理部对外不对内啊

这是后来元老院对早期元老院历次政治斗争所做的历史决议，不许翻案

---

cc5233 于 2017-8-10 09:50:18 发表了：

188X 年的机器之前都是手工卷的？应该还有其他机器吧？

另外，书里这个卷烟消费太过于普遍也是个很大漏洞。

我觉得绝大多数人的消费能力，只能偶尔抽几根。

---

深潜者 于 2017-8-10 10:47:09 发表了：

> cc5233 发表于 2017-8-10 09:50
>
> 188X 年的机器之前都是手工卷的？应该还有其他机器吧？
>
> 另外，书里这个卷烟消费太过于普遍也是个很大漏洞。
>
> ...

话说如果卷烟太贵的话，烟民就应该主要抽烟斗和自己卷土烟吧？感觉那样的话，一般人连偶尔抽根卷烟的不会。

---

cc5233 于 2017-8-10 10:55:38 发表了：

_本帖最后由 cc5233 于 2017-8-10 10:57 编辑_

> 深潜者 发表于 2017-8-10 10:47
>
> 话说如果卷烟太贵的话，烟民就应该主要抽烟斗和自己卷土烟吧？感觉那样的话，一般人连偶尔抽根卷烟的不会 ...

卖烟纸和切好的烟叶，手卷一根赶时髦啊

我觉得这种卖法完全可以啊。

---

Ggfree 于 2017-8-10 17:37:47 发表了：

> 飞翔中的板砖 发表于 2017-8-10 09:44
>
> 这张图稍微有点露馅了，LZ 你可以再改一改……做旧的阴影和掉色感觉需要重新做
>
> ...

对的，匆忙做的，最近太忙，以后改

---

Ggfree 于 2017-8-10 17:38:28 发表了：

> cc5233 发表于 2017-8-10 10:55
>
> 卖烟纸和切好的烟叶，手卷一根赶时髦啊
>
> 我觉得这种卖法完全可以啊。

好主意，再搭配火柴一起

---

没事乱溜达 于 2017-8-10 17:52:40 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-10 10:47
>
> 话说如果卷烟太贵的话，烟民就应该主要抽烟斗和自己卷土烟吧？感觉那样的话，一般人连偶尔抽根卷烟的不会 ...

看了手卷烟的录像.单纯的卷一下不到一分钟,卷长点一次可以切 2-3 根.平均一天 2 盒那么慢的原因估计是切烟丝,包装等其他工序人工多.

---

cqduoluo 于 2017-8-10 19:56:49 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-9 20:34
>
> 俺这个重音是在卷烟上，而非一样的卷烟。元老的卷烟要是能做到龙凤团茶那样的程度就超有逼格了。只比“普 ...

元老应该直接抽特供，不对外销售，没有品牌才对。

重庆市志：烟草志里的资料，重庆蜀益烟草公司 1940 年 7 月生产的华福牌卷烟每箱出厂价 3 万元，每包零售价 30.4 元，9 月涨到了每箱 4.93 万，每包 50 元，1944 年更涨到了每箱 6.91 万，据说是当时重庆首屈一指的卷烟。

这个应该是最贵的了，每箱是 2500 包，出厂价就是 10 块多，零售价 30 这个利润真可怕。。。

下面是重庆当时的各种烟的价钱，可以看到非常悬殊，元老院的烟价明显不合理，初期应该走高端路线。

**000458.jpg** _(332.84 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2017-8-10 19:55 上传

---

cqduoluo 于 2017-8-10 20:06:11 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-9 20:37
>
> 不同时代卷烟的价格和粮食的比例应该有所不同.建国后烟草应该相对价格比较便宜,老百姓才能抽得起卷烟.不 ...

这个比例肯定不一样，总的来说越来越低，但是我印象里 80 年代农村抽卷烟的都是少数，哪怕 90 年代中期我上初中了，我爸爸抽的最便宜的烟叫大前门，2 块多一包，我当时平均每天零花钱还没 1 块呢。

---

没事乱溜达 于 2017-8-10 20:14:20 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-10 20:06
>
> 这个比例肯定不一样，总的来说越来越低，但是我印象里 80 年代农村抽卷烟的都是少数，哪怕 90 年代中期我上初 ...

也是,成本越来越低

---

cqduoluo 于 2017-8-10 20:24:05 发表了：

> Ggfree 发表于 2017-8-9 23:03
>
> 如果机器是 200 只/分钟，那么 200 X 60 =12000 只/小时，假设一台机器一天开工 80%（工人分三班倒），那么 一 ...

不能只算卷烟机啊，生产速度是多种因素决定的，你这么算的只是卷烟机自身的理论最大产量。

我查了下资料，1850 年左右古巴的充填式苏西尼卷烟机，速度是 60 支/分钟，1883 年邦萨克那个连续成条分切卷烟机就能每分钟 250 支了，但是看起来确实有点复杂了，19 世纪初发明了落丝成条的卷烟机，每分钟 1000 支以上，这种水平卷烟的生产成本才能足够低。

1875 年美国卷烟产量才 5000 万支，临高烟草业的发展应该还是有个过程的，我觉得你可以慢慢来，一五中期年产几百万，二五中期年产几千万，三五开始年产几亿，一开始产量就几千万太夸张了，其实这样写起来才有意思啊，你可以先从手工卷烟开始写，然后 1850 年那张苏西尼卷烟机，然后邦萨克的结束这个同人，那样内容会丰满很多。

**bonsack_machine.jpg** _(1.02 MB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2017-8-10 20:15 上传

---

没事乱溜达 于 2017-8-10 21:34:27 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-10 20:24
>
> 不能只算卷烟机啊，生产速度是多种因素决定的，你这么算的只是卷烟机自身的理论最大产量。
>
> 我查了下资料 ...

这个图是哪种卷烟机

---

cqduoluo 于 2017-8-11 18:06:05 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-10 21:34
>
> 这个图是哪种卷烟机

邦萨克的，这个花点时间应该能折腾出来，应该还没上电动机，但是比较复杂。

---

没事乱溜达 于 2017-8-11 19:13:22 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-11 18:06
>
> 邦萨克的，这个花点时间应该能折腾出来，应该还没上电动机，但是比较复杂。
>
> ...

左下角那个像电动机

---

飞翔中的板砖 于 2017-8-12 09:51:47 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-11 19:13
>
> 左下角那个像电动机

那个应该只是动力轮，接到蒸汽机上应该是没问题的

---

深潜者 于 2017-8-12 12:58:29 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-8-10 19:56
>
> 元老应该直接抽特供，不对外销售，没有品牌才对。
>
> 重庆市志：烟草志里的资料，重庆蜀益烟草公司 1940 年 7 月 ...

看货币改制之前的资料，一只手卷烟貌似五到十文。每五千烟大约几十银元。

---

cqduoluo 于 2017-8-12 20:14:50 发表了：

> 没事乱溜达 发表于 2017-8-11 19:13
>
> 左下角那个像电动机

1883 年采用电动机的可能很低，应该是蒸汽机带动的动力轴。

---

cqduoluo 于 2017-8-12 20:19:51 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-8-12 12:58
>
> 看货币改制之前的资料，一只手卷烟貌似五到十文。每五千烟大约几十银元。
>
> ...

不同烟不一样的，但是卷烟很贵是肯定的，40 年重庆米价从年初的 1 市石 14 元涨到了年底的 158 元，但是相比上面最便宜的烟都还要便宜好多，所以穷人肯定抽不起。

---

xuelindiao 于 2017-9-12 17:59:04 发表了：

楼主，请允许我将该同人全文收录进临高启明 WIKI（ lgqm.huiji.wiki ）。如有不妥，请予赐复意见，临高启明 WIKI 将按您的要求修改或删除相关词条。

因你笔下的精彩，临高启明才更有内涵。

顺祝楼主工作生活幸福、愉快。

---
